西方人眼中的明清對比：明朝相當於現在的美國，而清朝三艘戰艦就能擊垮

明朝和清朝都是個很有意思的朝代，如果說漢唐留給我們的是榮耀和驕傲，那麼後面的明清留給我們的更多就是爭議了。

因為這兩個朝代，有一個歷史問題一直爭論不休，那就是這兩個朝代哪個更好，哪個更強，哪個讓人民更加幸福?

關於這個問題，國內的觀點已經爭論不下，各有各的角度，而明粉和清粉唇槍舌戰，最後都得不出一個結果，那我們今天不如來聊聊外國人眼中的明朝和清朝。

一、農業
中國自古就是一個農業大國，農業的水平很大程度就能體現那個朝代人民的生活水平，和王朝的強大與否。
在十六到十七世紀左右，有很多外國友人慕名來到我們中國，來拜訪當時地球上最強大的國家之一，我們的明朝。

在這些來訪的西方人的記錄中，明朝人的農業讓他們羨慕嫉妒恨，而當時比較權威的西方文化人兼傳教士利瑪竇，他是這樣評價的:「明朝遠比歐洲富裕。」

另一個傳教士曾德昭則發現，明朝農民的身體素質非常好，他們對生活非常積極。來湊熱鬧的西班牙人拉達他同意盛讚明朝的農業：明朝擁有着先進的農具，高產量的農作物。

利瑪竇是這樣讚嘆的:「廣東就是放大版的威尼斯，美麗富饒且交通方便，整個大明朝看起來就像一個大花園，寧靜而安詳。」

那明朝這個大花園接手給清朝之後，外國人又是怎麼評價的呢?

曾經出使過清朝的英國外交人員巴羅是這樣說的：「康乾盛世時代的清朝農村，簡直就是極端的貧窮和無助的困苦。」最讓他感到驚悚的是，沿路隨處可見的棄嬰。

二、城市
在杭州城居住過十多年的傳教士曾德昭，是這樣表白杭州的：「西湖水極其清澈，我甚至能看到湖底的細沙了，杭州城也相當乾淨，因為那裏的明朝人民勤勞，還有成熟的衛生管理體制和垃圾回收制度」

但是當幾百年後，這樣深情的話再也看不到了，只有這樣冷冰冰的評價：「清朝城市幾乎看不到公共娛樂設施，道路又少又窄，大城市人頭攢動，整條大路擠滿人群和攤位。貧富差距極其大，要麼是高大漂亮的房子，要麼是破舊的草屋」。

三、軍隊素質
明粉西班牙人拉達是這麼形容十六世紀的明朝軍隊的：明朝軍隊的精銳，可以橫掃西方各國，他們的海軍戰船相當可靠，而明朝軍隊也注重火器和火炮部隊的建設。

明朝水師的戰鬥力不是吹出來的，而是打出來的。明朝水師的戰鬥力在當時世界是頂尖的，不僅擊潰過日本海軍，還跟西班牙和英國戰艦戰鬥過，絲毫不落下風。

但是，同一個地方，到了清朝，英國使團是這樣看待清兵的：陸軍的精神面貌奇差無比，他們看起來松松垮垮的，像是跑龍套的演員一般。清軍的火炮火器部隊也落後無比，和明朝相比，似乎完全沒有進步。陸軍糟糕，海軍就更差了，他們的戰船則根本不適合航海，壓根扛不住大風大浪。
於是，那一年，英國使團得出一個驚人的結論：我大英帝國只要三艘戰艦，就能拖垮甚至摧毀大清的海岸線。

四、人民
在那些外國傳教士的記錄中，他們除了讚揚明朝的硬實力之外，還十分認可明朝的人民。在他們眼中，明朝人雖然是天朝上國，但明朝人仍然十分謙虛，能勇敢地承認自己的不足之處。明朝人並不排斥西方人的學問，當看到西方人先進的大炮時，他們的工匠能夠去虛心學習仿造。而且他們講誠信，尊重時間和承諾。
總之，他們認為這是一個可以超越他人的民族。

但是幾百年後，在英國使團的筆下，中國人的形象卻完全顛覆，人們排斥科學，缺乏民族自信，大部分人都是麻木的，而且他們的髮型相當糟糕。

所以，綜合各個方面，在老外眼中，明朝的地位和實力相當於現在的美國。與此相反的是，清朝在老外看來就像一個泥足巨人，只要輕輕一抵，就可以把他打倒在地。

原文網址：

根本明朝打後就已經亡左國
清朝班生蕃外族，點會管得好大中華文化

搞到而家成個中國都冇哂唐明果種氣勢

老納竟然出長篇post

就係你件垃圾將大明江山斷送俾金人

吳三桂條仆街

content farm

明朝叫好嘅咁唐宋時期咪漢族最輝煌時代

而且他們的髮型相當糟糕

唔係咩？

個人簽名
-------------------------------------------
[突發]踢爆五毛特徵 防止各手足中伏(有參考例子)

仆街
崖山之後無華夏

香港獨立

假膠唔係五毛，但就做緊五毛一樣嘅事，以前大事大非面前絕對唔會玩嘢，但宜家佢地咩時候都仲扮鬼扮馬，搞到分唔清邊個打邊個，佢地已經走火入魔，所以喺以後逢見假膠請一律認作五毛處理

由於中囯人再次泛濫，現列出部分人渣名錄，比大家留意返相關人渣，如有遺漏希望大家增補，對抗中国人一齊努力

最新名錄(定期更新)：

-李尋歡- #67878 (小李探花李尋歡)
潮吹口爆糖 #3066
精神錯亂最佳代表#62391
兔仔有愛情嗎 #58099(高葵株式會社)
大鵬金翅神將 #64806
JR #86841
高登色狼 #14482
三色貓 #46644
香港鍵國 #50533（精英連登仔）
熱血藍絲 #48442
角大不角細 #72990
一齊攬炒 #33874
西門慶 #102056
連泥往 #41116
十五天 #57952
揾嚟搞 #122718
立法會已完 #28503
P.Dybala #57797
bbchu #10894
霸道駒 #94824
龍骨 #102096
一鋪過
民國復興 #92178（夢醒時分）
LIKLN+ #50616（新痕結衣）
遊戲王愛好者
7plus256 #97814
jukerbb
書面語達人 #77788
Master2017 #76117
臺灣獨立 #20241
183cm #35420
高級青頭仔
天才小釣手 #3454
河本鬼茂 #63909
D_Wade #57705
潮文急口令 #38820
fin-de-siecle #43308
光之練金術師 #41351
哥是個傳說 #98232（小童群益會會員）
大家都是中國人 #113921
連登首席榮譽5毛 #48442
本來無一物2 #124087
擅長hehe的朋友 #54270
D10S #10199
Persona5 #121771
農奴 #53172
生物角落 #55990
返六日唔撚易 #55
A_Milik #30768
十卜Ching #37733
波台清泉一世 #965
路斯基bb #37604
2和b #5549
中國大飢荒 #128921
奸奸奸漢奸 #110286
廢青隨風飄 #138106
莫雷拉（拉馬）#102132
種花生的農夫 #52856
圖走網世界 #65128
章魚大丸子 #131526
Clannad #54183 (橋本環奈)
RedBaron #85163
霸王別雞 #81005
Pogba #1289
N_Bendtner #38189
慈恩大師 #122536
柳豔(焰兒) #32583
低級公務員
蘭貴坊USB #120847
兄弟會 #68081
羅蘭嵐 #4526
解除封鎖
朝九晚十奴隸 #61748
羅拔利雲度夫斯基 #85819
奶波魔 #10692
腥港鎮150新血 #8009
群雄割具 #9284
爱国畜生
靜啦柒頭 #12900
沈振盈 #102198
交你老母稅 #51920
卐_NSDAP_卐 #36035
魂°初弒 #20890

其實有冇諗過係歐洲進步左

傳教士利瑪竇

元清搞衰哂成個歷史
好多柒野清朝時開始

老冇認同

弱智先吹奏清朝

唐明咪又係外族

係華夏變返正常，以前好果陣咪又係外族管得好

係秦朝統一已經開始

元朝（蒙古）同共產黨根本係人類公敵
清朝對華夏文化亦摧殘至極

根本明史就俾滿清狗改到面目全非，文字獄又搞到人唔敢講真話，成本明史都係隱善揚惡 信佢一成都死
同而家共產黨唱衰民國一樣，抗日講做自己功勞，文革大躍進死幾多人唔講，但民國貪污d野就有咁大放咁大，信果個都低能

其他方面我唔知啦
但軍事方面只係因為當時西方仲未開始工業革命所以先形成左對比啫
事實上根本明清軍事上冇乜大分別

當時明朝的航海技術都領先西方成百年，但自從英國佬發明蒸氣機後

講到明軍咁勁，但係最尾輸左俾李自成班農民兵

有鬼領先，1521年，明朝嘉靖年間，人地麥哲倫已經環繞完地球一周了

又吹奏明朝
乜撚嘢世界上最強大嘅國家之一
我正係聽過鄂圖曼帝國係果時最強大嘅國家之一

大家都係外族
唐朝可以做到人人都歌頌佢
滿清做到人人唾棄
當中原因唔單止係因為國力強盛與否
而係因為當中文化軟實力同埋一個國家夠唔夠自信

1405-1433鄭和已經七次下西洋，重要是是被認為當時最大型的遠洋航行 ，最遠去到阿拉伯半島，重要七次加埋等於地球圓周3倍，唔係領先全球

如果講漢人統治嘅話，蒙古人亡南宋已經算亡國啦

btw篇文講果段時間應該係張居正主政果陣時，即係所謂「萬曆中興」，但事實上明代皇帝大部分都好腐敗無能(至少史書咁講)

成堆大中華上曬水 根本香港人骨子裡就係中國人

係呀 不過唔係中華人民共和國咋嘛

知唔知點解鄭和會識得去阿拉伯半島嘅航道?
因為阿拉伯人係唐朝個時就已經由海路黎中國做生意架啦。

咁點解咁多人唔搵係都要搵鄭和去？
因為鄭和本身就係阿拉伯人囉，明冇

七次加埋等於地球圓周3倍?
我測驗七次加埋有101分添

留名聽日睇

靠岸航線同跨過幾個洋比

有咩分別

明朝社會風氣算貼近現代羅斯，專權得嚟，人民算係有返咁上吓嘅教養

kknews
樓主曲線反我大明

呢個講法好正

最新名錄！！！
（請廣傳）
五毛/假膠一律統稱支那人

假膠唔係五毛，但就做緊五毛一樣嘅事，以前大事大非面前絕對唔會玩嘢，但宜家佢地咩時候都仲扮鬼扮馬，搞到分唔清邊個打邊個，佢地已經走火入魔，所以喺以後逢見假膠請一律認作五毛處理

由於支那人再次泛濫，現列出部分人渣名錄，比大家留意返相關人渣，如有遺漏希望大家增補，對抗支那人一齊努力

最新名錄(定期更新)：
毛澤東 #90863
三色貓 #46644
民國復興 #92178（夢醒時分）<-已bam
newlife🤓🤓 #13816
游B(破產) #51904
JR #86841
潮吹口爆糖 #3066
精神錯亂最佳代表#62391
兔仔有愛情嗎 #58099(高葵株式會社)
大鵬金翅神將 #64806
韓國歐巴 #103440
優美開始 #53223
RedBaron #85163
-李尋歡- #67878 (小李探花李尋歡)
高登色狼 #14482
香港鍵國 #50533（精英連登仔）
角大不角細 #72990
一齊攬炒 #33874
西門慶 #102056
連泥往 #41116
十五天 #57952
揾嚟搞 #122718
立法會已完 #28503
P.Dybala #57797
bbchu #10894
霸道駒 #94824
龍骨 #102096
一鋪過
LIKLN+ #50616（新痕結衣）
遊戲王愛好者
7plus256 #97814
jukerbb
書面語達人 #77788
Master2017 #76117
臺灣獨立 #20241
183cm #35420
高級青頭仔
天才小釣手 #3454
河本鬼茂 #63909
D_Wade #57705
潮文急口令 #38820
fin-de-siecle #43308
光之練金術師 #41351
哥是個傳說 #98232（小童群益會會員）
大家都是中國人 #113921
連登首席榮譽5毛 #48442
本來無一物2 #124087
擅長hehe的朋友 #54270
D10S #10199
Persona5 #121771
生物角落 #55990
返六日唔撚易 #55
A_Milik #30768
十卜Ching #37733
波台清泉一世 #965
路斯基bb #37604
2和b #5549
中國大飢荒 #128921
奸奸奸漢奸 #110286
廢青隨風飄 #138106
莫雷拉（拉馬）#102132
種花生的農夫 #52856
圖走網世界 #65128
章魚大丸子 #131526
拜仁慕尼黑 #54183 (Clannad)
霸王別雞 #81005
Pogba #1289
N_Bendtner #38189
慈恩大師 #122536
柳豔(焰兒) #32583
低級公務員 #124899
蘭貴坊USB #120847
兄弟會 #68081
羅蘭嵐 #4526
解除封鎖
朝九晚十奴隸 #61748
羅拔利雲度夫斯基 #85819
奶波魔 #10692
腥港鎮150新血 #8009
群雄割具 #9284
爱国畜生
靜啦柒頭 #12900
沈振盈 #102198
交你老母稅 #51920
卐_NSDAP_卐 #36035
魂°初弒 #20890
劉度 #15647
沙洛文．卡勞#3806
Olivier_豬腦 #36497
平井桃🇯🇵 #6061
冰輪丸 #116530 (宮脇咲良心少女)
畀少少時間我#40855
大曼徹斯特 #73109 (EkuEku)
屎急大笨象 #33481
玩命魔女一世 #44603 (小磁怪)
stevefan1999 #122576
藝高人蛋大 #127272
人見人愛 #103127
明眼人 #7840
群龍共舞 #51129
最強翼衛摸西先 #2169
Colinky #90370
Romanov #132038
阿古路 #5649
Gladiclus #48442 (熱血藍絲)

叧加不正常人類list:
蔣介石（翻生） #2436

部分已加入編號，另外編號後面嘅括號代表別名或者舊名，有啲可能已經改咗名，大家要提防list入面嘅人，希望有更多巴絲補充

如有寃枉，請大家多多指正，本人有錯即改！

為免有支那人混淆名單誤導大家，名單紀錄只以我「1000歳（人瑞）」為準

唔係清朝就唔會有共產黨
搵人坐時光機清除呢個歷史 香港先有救

係

認真的老衲

明朝係最後一個講廣東話既國家

點會
當時已經笑緊廣東人講官話

明朝戰艦

荷蘭商船，比鄭和打沉前打沉三十幾隻明艦

當時英國戰艦

請自行判斷

晚清衰退唔係因為皇帝係滿人，係因為封建制度趕唔上工業時代，就算比曹操做皇帝，佢最後都會比孫中山推翻，中共最後一樣打敗國民黨

宋朝之後無中國

岩
其實唔係清朝廢左 係1760年英國工業革命 令到歐洲科技幾何級數咁上 而中國根本冇進步過
係哥倫布航海年代 (14xx年) 其實歐洲人都仲未食得飽 當然會覺得中國農業勁

無懈可擊....

皇帝唔係自己人，可以 寧與友邦 不予家奴，唔得就返長白山

皇帝係自己人，even實權唔夠，都可以發展到，因為人地可能會滅族，所以會奮起，會學習，會急起直追，詳情可以睇下東瀛

咁似講緊日本人

鄭和都係當年偉大航海家之一 不過當時印度洋已經有好多來往非洲、印度、中國既商船 唔可以話只係中國功勞
順帶一提 鄭和有信回教的 佢背景適合出使商貿交易 (當時阿拉伯國家好強大)

needham question

係色目人就識阿拉伯航路？
條友唔夠10歲就畀人捉咗閹埋帶返南京服侍朱棣啦

下西洋要帶領龐大既軍隊同商隊
而且時間極長 會共患難富貴造出感情
個領隊好容易打好關係 建立威望 籠絡到一大批人
所以朱棣喺親信中搵咗個太監去做呢個位
（另外呢D野其實一般文官做，但朱棣靖難奪位，D文官好多反佢，佢都唔敢喺呢件事上用文官）

朱棣好似都好鐘意用外國人
記得佢有一任 錦衣衛指揮使 搵咗條蒙古佬黎做

其實就唔係孫中山推翻
不過大意我都認同

中國從來冇點出色過係事實

農業或者係既， 明朝作為人口大國
無返咁上下散手都幾難喺當時養咁多人
不過係軍事上，
明朝嘅科技水平好明顯及唔上同期歐洲國家，
連火炮嘅普及都慢過日本

其實下完西洋之後點解要海禁
明朝都有用火藥大炮, 但其實以後戰爭係咪唔再常用?

明明由元朝開始 元明清三代都係垃圾
硬係有班人要吹奏明朝

又唔係成日打仗 明稅收好似好低 無咁多經費

x2
特別係蒙古同女真兩個關外夷族

歷史冇如果 如果冇清朝 香港唔會割讓比英國

咪又係中國人

但過去百幾年最好景既係俾左友邦既香港， 青毛係當年德國殖民地，好多建築做得好好， 上海都係因為外國租界而繁榮。

袁世凱都係自己人， 隻孫文咪又係勾結蘇聯俾中共坐大兼搞死聯省自治

其實清朝同共產黨好相似
期望大家會有同一個結局

講到歐洲以前唔係封建制度咁
工業革命咪又係封建時代巧合誕生出來
一早有學者講過北宋時期如果無遼金入侵，開封好有機會做工業革命發源地
所以唔關制度事

外族統治最大問題係會出現"種族階級"，以往漢人做皇帝只有皇室成員係貴族，但外族做皇帝就變成全部外族都係貴族，貴族數量越多越不利國家資源分配，哩個亦係滿清後期越來越窮既原因之一，你睇清史就會見到晚清時期成班滿州子弟日日做廢青，但權力又大過果班做實事既漢人臣子，唔滅國先奇

北宋工業革命 人唔笑狗都吠，唔講以為識得煲熱水就係工業化，成套工業生產既化學同物理基礎都冇，你真係信北宋會工業化到？

現代日本人就係 本身日本人都唔想學西方
只係黑船嚇到佢哋仆街 對手太強唔學唔得
直到三島由紀夫個代 仲有好多人認為要還原武士道精神 排斥西潮

成日話五千年文明，五千年黎發明咗啲咩數學formula? 元素周期表有邊樣係你發現? 打開本小學常識有咩內容係黎自所謂嘅五千年文明???
五千年黎淨係識食瞓同殺人，對人類文明一啲貢獻都冇
日日吟詩作對同啲癈青日日打機睇漫畫有咩分別?
五千年生蕃就差唔多

中醫理論阻礙曬科學發展 乜春五行陰陽
搞到咩科學都要跟呢套 勢力大 信者眾
霸權霸到當年識整音樂盒等等嘅工匠師傅要呢埋
因為咩都會話係通靈術 非正道
更加唔好講其他科學

有咩咁好笑？所有科技發展都係由一個條件&一個契機開始再慢慢進步落去
你以為英國一開始就有你所謂既物理基礎？宋朝果陣先十三世紀，英國都仲係不列顛南部小國，宋朝跑出先好奇？
工業革命發生首要條件就係燃煤基礎，但全世界多數國家主流都係燒柴火，因為挖煤比伐木複雜太多，同時好少國家對燃料個需求量會大到超出木材供應量，而北宋開封就係第一個有能力大規模挖煤&燃料需求量極大既地方

講返英國，蒸汽機發明契機都係同煤礦有關，煤礦經常會滲水，所以歐洲大多數煤礦都要抽水工具，而某個煤礦工人就諗到用燃煤排出蒸汽既方法抽水，後來就被學者改良為蒸汽機

由此可見想發明蒸汽機首先要有煤礦行業，要有煤礦行業首先要有大量燃料需求，而北宋係第一個符合條件既國家，所以先有學者推論北宋有可能成為工業革命發源地

你圖果隻明朝戰艦係晚明定係鄭和時期先? 明朝好早已經海禁 你咁比冇意思

又吹奏明朝
明朝係勁既點會連滿清都打唔嬴

咁都打到飛機

而家啲人根本吹大咗中國的實力

當中嘅原因係啲人愛做狗 邊個勁就認邊個做主人

歐洲發生宗教革命之前一樣有教會勢力阻礙科學發展
研究科學隨時會俾人當巫術要燒死
只不過歐洲唔係統一大國，政治環境唔同中國咁封閉，學者可以逃亡，唔同意識/宗教既國家會互相競爭/吞併，所以造就左一個良好學術發展條件
所以唔係中國文化出問題，係地緣政治問題

無能？
論無能無作為，其實唐宋比例上仲多
明朝真正無能數極都係得明熹宗

宋朝咪得太祖太宗仁宗孝宗稱得上有作為

唔識歷史但有個問題
評論清朝同明朝都唔係同一個人或者同一個年代 其實點比較 而且好描述都好主觀但第一身視點出發

想知應該自己研究下歷史
晚明遇上小冰河期導致農業失收，古代國家農業就係國力基礎，國力變差加上農民無飯開要造反，唐太宗再世都搞唔掂

中醫霸權去到依家仲有後遺症
成日灌輸西醫有毒 中醫調理
年中唔少老人家因為咁以為少少感冒唔睇醫生 肺炎死
亦有人個胃潰瘍到就穿 都唔睇西醫

又吹奏明朝

滿清怕漢人造反, 唔提倡研發火器

哩個我應同
但現代中醫應該講唔上係『霸權』 頂多係迷信
個人認為中醫學應該重新定義做保健療養學，唔應該再用黎醫病

唔係大中華膠
本身想認真反駁下
但睇你段文字，一定係嗰啲中學睇完教科書就以為了解成個中國歷史興衰同發展嘅人
然後就覺得無必要花時間去同你解釋

睇多啲書學多啲歷史啦

吹到經濟奇蹟、咁撚好打咪又係輸比民變、清軍

同一時期嘅俄羅斯就真係好打、壓得住內亂、發展自己文化，去到明末清初，俄羅斯已經影響夠力影響成個歐洲平衡，仲識用自己嘅方法打到太平洋

明朝d制度連小冰期都適應唔到，談何強國

屌你幫支那打J

又要反駁又癈事俾point
同啲癈老一樣得個噏字
利申冇讀過香港中學，冇睇過中史，請反駁

關咩事呀屌，中國以前點解咁遲發展係因為法家思想，愚民政策，唔要咁多有知識既人。你提出意見就文字獄，點樣進步呀，相反西方過左3次大革命，最後提出埋人權宣言，任何人都可以提出任何野，你睇下西方封建果陣，幾多科學家被教會逼害，情況就同中國封建一樣，咩都講天命，自然，大興文字獄鬼有人諗科學野咩

係要挖煤呀 不過人太多呢
除咗挖煤另一個重點係人嘅價錢
當人夠貴先有人想用機器
點解英國荷蘭都有煤
剩係得英國有工業革命咪咁解
北宋呢啲人口大國過多三百年都係會用人力解決問題

歐洲有古希臘羅馬既邏輯同數學，一本幾何原本入面既邏輯思考已經夠收你個煤礦業皮啦 講到有蒸氣機就有工業革命，就算比你宋國有蒸氣機，都只會停留係有蒸氣機呢個階段，唔會變成一種技術革命

又講歷史
明朝咁撚勁連登仔快啲認做中國人啦

我個comment已經俾咗幾個point啦，逐個駁啦
得新移民未讀過香港中學咩，一年幾多香港人去外國讀書啊

就算冇明朝，你都係支那人

討論明清興衰又關中國咩事
中國只係現今既朝代
兩回事黎喎

連登仔個腦根本就係裝屎

條友好撚煩 成日叫人睇多幾本書
香港歷史同政治書大部份都係極主觀 大中華情結
睇十本書咪十倍上腦囉
真係識中史去外國讀中史個班反而更客觀更深入
你望下依家六七暴動都cut 香港有咩好中史可言
歷史就係由勝利者寫

農業發達 所以咪有小農DNA囉

原來無學過中史，竟然仲可以咁理直氣壯

只係回應返原文，費事離題

中國四大發明，外國讀書都聽過啦下? 可以話之後用途無西方咁好，但回應返你論點，對人類文明有無貢獻?

數學個point更加無知到離譜。中國一直有好多出名數學家，例如劉徵/祖沖之，計算圓周率比西方嘅數學家一早領先同準確好多。
你覺得今時今日用嘅都係西方理論/算式，只係因為呢啲數理科學好多時都係中西殊途同歸

(詳細自己google 中國數學家)

//五千年黎淨係識食瞓同殺人，對人類文明一啲貢獻都冇
日日吟詩作對同啲癈青日日打機睇漫畫有咩分別?
五千年生蕃就差唔多//

呢段又係自我反駁
文化對人類文明有無貢獻? 生蕃識得吟詩作對?
就連你作比喻嘅打機/動漫，今時今日都已經係億億聲嘅產業啦

不學無術唔緊要，要自己知所進退
討厭一個國家/政權唔緊要，但你要知道佢有咩值得口誅筆伐，而唔係將自己淪落到一般藍絲建制嘅論述程度

Btw 唔鍾意睇書，都應該學識google

唔係喎 柏楊版資治通鑑好睇喎
睇柏楊諷刺中國封建文化睇得我好過癮

我上連登咁耐，計埋呢個post都只係兩次叫人睇書

我有無叫你淨係睇某一類書?
全世界咁多書，你自己有選擇權
得到咩結論更加係你自由同修為

兼聽則明，偏信則暗

九唔搭八 講採礦技術你又走左去數學邏輯
你要一口咬定宋朝唔會肯改良技術咁都無咩好討論啦，根本有晒偏見
希羅發明氣轉球之後咪又係當玩具咁放埋一邊？最後令蒸氣機誕生既咪果d無讀過邏輯學既煤礦工人

講多都晒氣

你就九唔搭八啦，冇數學邏輯點黎科學革命呀？冇科學革命點推動工業化呀？講左幾十次工業化唔係得部蒸氣機呀。
蒸氣機誕生係工人 唔講以為改良蒸氣既瓦特唔係英國皇家學會院士，唔講以為佢冇係大學到讀過正統科學同工程學 你以為整左舊野出黎就用得咩？通用化同量產化既難度根本不下於發明，你估冇科學個種概念會做到？

大一統一定無工業革命， 人地歐洲十幾個國家有競爭有得揀先孕育到工業革命， 宋一個皇帝話唔搞即刻收你皮。 明朝宮殿著火都可以要求唔再出海

支那人連基本logic都無，點發明科技？

資本主義工業革命嘅先決條件係私有產權，開放貿易，呢d宋朝都未有呀

早過西方係真，但一樣有其他文明早過你所謂五千年文明，accuracy同你差唔多
五千年計多過印度佬兩個小數位真係巧叻叻

四大發明仲好笑，有邊一樣唔係俾人reinvent過先真係有用？
e.g.指南針只不過係發現咗將一支針放響水上面會指向同一個方向， 係wet compass，佢地係用黎睇風水 + fortune telling， 跟本就唔明個理論，點解會指向同一個方向

e.g. 火藥係黃火藥， 放煙花就得

億億聲嘅產業啦你覺得全世界人淨係識打機漫畫，冇人識science佢會有億億聲？？億億聲係build on top人地嘅scientific achievements 先有億億聲。
吟詩作對同文明有咩貢獻啊？？？ 人嘅生活會唔會因為你識寫詩而改善咗？？？有藝術文化係好事，但個撚個都做同一樣野就on99

講咗咁耐只你係講得出中原有人發現咗/識用咗一樣野，但就講唔出有咩人發明/提出咗咩科學理論。我夠“發現”到太陽響西邊出黎，唔代表我明點解會有呢一個現像。
中原有啲咩理論/學說係一步一步建立出黎，直到今日我地都應用緊？？？？

用煤有邊個唔識用？
呢個諗法你唔係第一個，第一個係毛澤東，搞左全民大煉鋼，結果乜都煉唔到

你知唔知用煤鑄鐵個難度可以有幾高？

清狗烹

宋朝點黎數學呀 你估加減乘除就係數學呀？個啲叫算術呀
仲有冇話過一定要識化學，但你咪繼續挖煤黎煉丹囉，你唔識化學咪繼續鑄鐵同青銅囉，冇化學點整合金呀？點整鋼呀
冇力學點黎工程學呀 依家賤仔第一個course 就係要讀力學呀，除左電子野之外，我唔知有咩工程係唔洗力學

你讀下civil engineering嘅material就知，carbon成份多1%個strength已經係差天共地，試問無科學研究習慣嘅支那人點可以做到1%精準？

古羅馬個d人一早有研究用唔同野去鑄鐵個成效，之後放棄左用煤鑄鐵(好似係)

如果嗰陣有薯仔進口支那嘅話就唔會有李自成

問題係 清朝唔會學習，以為自己大撚曬 係俾人恰到上心口 先師夷長技 但係講緊明朝啲人覺得人地好就會虛心學習

反而被抹黑得最犀利嘅係隋

條廢鳩真係十足十啲廢老識小小就係到話中國古時有幾勁
話你知中國科學發展用4個字就可以總括晒:不求甚解
所有科學發現都只係發現並唔會深究當中既原理同埋相關發展
中醫講五行我當你真係岩,但係五行點解會work,藥材入面係咩野令佢work又唔會研究
勾股定理係岩,但係d人咪只係知3,4,5係符合囉,之後有咩數係岩?a^2+b^2=c^2都列唔到出黎啦
最基礎既數理化都做唔到點設計d機器出黎啊,蒸汽機?整出黎最多咪拎黎種田,整大d都爆炸啊

係北洋軍閥

你以為啦，明朝一樣

利瑪竇在晚年的回憶錄《利瑪竇中國札記》中又有着不同的記載[7][8]：

“ 因為他們不知道地球的大小而又夜郎自大，所以中國人認為所有各國中只有中國值得稱羨。就國家的偉大、政治制度和學術的名氣而論，他們不僅把所有別的民族都看成是野蠻人，而且看成是沒有理性的動物。在他們看來，世上沒有其他地方的國王、朝代或者文化是值得誇耀的。這種無知使他們越驕傲，而一旦真相大白，他們就越自卑。

他們甚至不屑從外國人的書里學習任何東西，因為他們相信只有他們自己才有真正的科學和知識。

咁點解崇禎時代可以利用西方球面幾何寫出可以用到而家嘅曆法？

咪係
明朝廢到連曆法都要靠傳教士修編
班本地大學士無人識搞

講明朝火器仲搞笑
吹到世界第一咁
明明自己唔識做炮
要向葡萄牙輸入啲次貨佛朗機炮
同期日本一個地方小軍閥已經自己開工廠鍛鍊仲精準過鬼佬既musket

留名

寫出依家既曆法 咪傳教士carry囉，講出黎自己唔笑真係勁

其實古中國D數學家唔差
計圓周率都計到好後, 同埋已經有幾複雜既數學概念(integration, differentiation)
當然講數學科學, 歐洲嗰班贏梗, 去到17,18,19世紀Euler呢D既出現有好革命性既影響. 同埋個人認為拉丁文希臘文同阿拉伯文對數學既影響好大
古中國計數條formula真係中文字寫出黎, 西方就用阿拉伯數字, 唔夠用就用希臘文就做某D常數既標記, 就算本身唔係希臘人, 要認得D符號都唔難
所以數學普及性爭好遠

數學唔夠好, 科學自然就唔夠好

係唔差啊,但係佢地唔會諗點去發展,唔同既數學概念點樣應用同互相有咩關係
歐洲科學發展都係企係前人既發展再繼續上咪會有個差別

奇技淫巧

其實係咪又反証支那個種大一統中央集權係廢
當年日本成日過來中國學嘢, 後來基本上藩割據你打我我打你, 後來又黑船又荷蘭人, 結果磨下磨下出咗薩長同盟去到明治維新

點勁都唔及納dee你勁

咁又唔好吹到愈亂代表愈好 個陣周圍打日本人死傷慘重
成日因為打仗導致耕作不足 人民生活好慘
而且當時其實日本都有大和一統思想 個個leader都想一統日本
唔通下下用結果論去決定好唔好咩

真係除咗中原文明，其他古文明都會有人去試計地球直徑出嚟

清國/後金女真同金國女真係完全唔同嘅民族，文字亦唔係金國方塊字，係仿蒙古文另創。

咁其實呢啲閪野 度度都係一樣架啦
邊個朝代邊個國家唔係咁諗
就算依家連登仔咪又係成日笑泡菜 笑台仔 坡仔 印度
反之亦然 印度仔 台仔都係成日笑香港笑中國
除咗日本之外你幾可見連登仔會讚外國
何況講racist點會夠班鬼佬勁呀 今時今日都仲係咁樣
如果調轉當年係中國人去外國交流 我唔信冇人杯囉
扮咩好有文化開明
何況當年嘅中國等於依家嘅亞洲版美國
圍住嘅國家都冇個掂
有中國pride唔出奇

最柒係 今時今日仲以為自己好勁個下死
依家圍住中國嘅泡菜 日本都比中國好

似係講緊現在的日本多過美國

清朝係殖民政府嚟咋嘛

你識得分racist同落後封閉未？

鬼佬係會歧視，但佢地係會學人d野，特別係中東人嘅技術/科學，而中國個種唔單止係歧視，仲係睇唔起外國嘅知識，覺得你d野神神化化，覺得中醫五行係無敵

正如當年蒙古人重用中東人，係因為佢地有極高嘅科學知識、工程知識、商業知識

講緊知識吸收、邏輯思辯能力你就轉左去講種族歧視

其實matrix 係中國漢代發明

西方去到gauss 先reinvent個concept

中國永遠係發現到一樣野，但唔識得去解釋個樣野，因為無logic思辯，所以就永遠停係發現個下，唔會再develop到更多野

西方/中東偉大在係可以解釋到見到嘅野，再用呢樣野develop其他更高深嘅野

source ??? 有興趣睇

我講緊呢段

就國家的偉大、政治制度和學術的名氣而論，他們不僅把所有別的民族都看成是野蠻人，而且看成是沒有理性的動物。在他們看來，世上沒有其他地方的國王、朝代或者文化是值得誇耀的。

其實可唔可以唔好咁敏感
你開追故模式 我係度擺明屌中國同中醫多架啦
唔好見人講一兩句對中國稍為有利嘅嘢就起曬鋼好唔好

發明左咩matrix 呀？冇解釋過佢個概念咁就叫發明？最多叫matrix其中一個application 去解方程炸 連eigen之類matrix 既概念都冇develop 叫發明左matrix

咩中國既明朝清朝
用返明國清國好啲

Yes

清朝已經有carefree?

好多人仇共仇到自己人既歷史都瘋狂批評
大佬呀 你憎果個係49之後先成立架

自己人？ 中原史關我地呢啲蠻夷地方咩事

你覺得如果佢無咁上下基礎，可以融會貫通到人哋啲數學嚟寫曆法？

朋友，先搞清楚咩係linear algebra，咩係matrix先好唔好？

搵個括號括起堆數就叫發明左matrix，咁好囉，漢國發明左matrix囉

膠都費時比

唔撚明咁撚多人吹捧清朝, 明明外交錯晒打杖輸晒

唐宋之後無中國，明朝之後是生蕃，清朝班貪官生蕃搞到中國直到依家都係5無 語言 文字 民族文化 歷史 道德 得個空殼

點解咁講，可唔可以詳細d

其實佢識得將嗰堆嘢放埋一齊，然後變來變去咁解方程已經算係咁
就算話牛頓、萊布尼茲發明咗微積分，其實佢哋都係識計
真正去證明、探究微積分，其實都要等19世紀
而linear algebra其實都係去到18世紀先開始叫做話係研究

你覺得無科學革命就推動唔到工業化，但一樣有學者認為『利潤』可以作為動力推動發展，一件發明只要能夠製造『利潤』就自然會有人改良，邊個可以肯定宋朝發明蒸汽機之後就唔會引申出其他工業發明？
點解中國發明弩之後又無停留弩哩個階段，而係演變出連弩呢？點解希羅發明氣轉球之後又停留左呢？答案咪『利潤』囉
有數學邏輯當然對發明有幫助，但唔係絕對條件，反而『利潤』先係主導發明既因素
開封有上百萬人口，燃煤需求量極大，當時只係十一世紀，距離英國發明蒸汽機仲有幾百年時間，只要燃煤個利潤一直滾大，宋朝會出現改變又有幾奇？

至於最後果句你睇唔明我就再講白D，發明蒸汽機既係科學家，但令到人發明蒸汽機既係果班工人，如果無煤礦工人就無需要發明抽水機，無抽水機就無蒸汽機，就算再多一萬個讀書人又點？根本唔會有人諗到要發明蒸汽機，哩個就係我想表達既『利潤』問題

就算幾憎中共都好，都唔需要盲反中國既，中國個問題唔係出於自身文化，而係地緣環境影響

就算係西方，科學嘅萌芽都要等17世紀伽利略先可以話真係科學
至少我咁覺得
亦即是話明末

其實可以咁講，科學同應用數學（應用兩個字好重要）係基礎，而利潤係動力

好老實，無微積分，無線性代數，你都幾難建立大型工業城市

實際上係李自成滅明

仲有南明既

不過佢個個邏輯都ON9
蒙古夠勁啦
咪又係畀明追住黎砌
用癌症末期同人地巔峰期比有L意義

ancient Greek 已經有嚴緊邏輯去證証，有學者制度，如果唔係比之後羅馬打/宗教搞散，成就已經可以早一千年，你咁樣只係用結果論睇科學發展

但最弊係中國連利潤呢樣野都無呢

我之前大學有個course寫paper睇工業革命呢個問題見到呀孔浩峰都有寫呢個topic，講到中國清代嘅商業環境，佢推斷中國經常都係勞資糾紛嘅情況下幫d工人，漸漸令到d精英個個轉投去做官，有錢嘅家族會將d錢dum落去私塾，希望個仔做官，而唔係做生意，咁嘅情況底下，點會有咩資本主義，點會有工業革命？

相反英國就唔同，英國一早有大憲章，又有合約精神，嚴謹嘅法律，政府/法庭係處理勞資糾紛個陣係根據合約，根據法律，而唔係好似支那咁，亂9咁黎(好似上面利馬x傳教士話齋，中國嘅私人產權，係不受保障)

有利潤呢個point，係經濟學嘅角度，而經濟學，最著重private property rights(backed up by rule of law)，可惜，中國明顯無

又無經濟因素，又無科學邏輯思辯

乜都無！！

北宋嘅人識得用煤，但之後北宋收皮之後無人再用，點解？？

單單講宋朝個稅制就知無可能產生資本主義

利潤點會係主導發明既唯一因素，好似上面講一定要有基礎先，之後係隨機性，最後先到利潤去推動呢樣野。人類幾十萬年歷史講就係有供應先過有需求，原始人都係將車轆當玩具，玩玩下變左運輸工具。
我唔係盲反，只不過冇必要將某啲根本唔成功，冇發生，做唔到既野講成事實啫。你同我講老莊思想傳到歐陸做造既影響我實應同呀。
但家下你講既宋會工業革命係唔合理呀，一黎當時冇必要大量用煤，二黎冇其他誘因用煤，三黎達至工業革命既基礎技術根本唔夠，四黎成個體制根本同工業唔相符，咁叫人點接受呀？

可唔可以講多d各代稅制

一講到中國發明好多人就會成日好矛盾
講四大發明就會話係其他人發揚光大
但其實好多科技都係建基於某一科技
我唔會特別話第一個整出黎定係之後發揚光大既人有貢獻D
一定有大把人話美國德國日本科技點好點好點好
美國咪又係靠德國當年D技術發揚光大
日本一樣係靠左炒右炒炒到變自己科技發揚光大

而事實上中國有唔少發明都的確係影響至今
四大發明講到爛，但十二平均律呢? 依個係比較少人知既「發現」
依家D樂器點解係個幾個音，全靠有人計到將八度音分成十二等分
而依個人就係明朝一個王子，後來西傳後影響至今

我唔可以講明朝繼續落去會發展到D咩資本主義定係工業革命
但明朝絕對唔係弱國
最好少係d人話如果明朝咁勁就唔會比清狗打
咁西方好多國家好多戰爭都係明明一個好強既軍隊/國家
都可以「唔知點解」比人滅左團滅左國

中古代戰爭有時真係唔係靠火器
天時地利人和係好重要

咁其實我都唔覺得宋會工業革命嘅，而最主要原因係當時無咁嘅需要

而如果技術其實唔會幾大問題，畢竟佢有幾百年時間發展，只不過係有無咁嘅誘因

再loop多次 用機器嘅利潤要大過用工人嘅利潤先有誘因去發明部野出嚟

請人返嚟搬水仲平過廠佬搵痴線佬研究部抽水機
咁邊有人做發明
當宋有咁多廉價勞動力 周街都係人
過多幾百年挖完啲煤都唔會有人去研究機器呢樣野

工業革命唔淨係因為需求出現，要機械化背後有成個歐州競爭下所顯生唔同技術基礎同培養咗技術人才，例如17世紀己經可以控制 steel 入面carbon content, 啟蒙時代後有唔少人已經可以返學識字，仲有完整工程師制度，工業革命會係歐州而唔係宋發生係必然，而唔只係需求咁簡單

就算比曬watt 藍圖當時宋代，都唔會整到stream machine

如果只係需求問題既，天花唔會做左係五千年既絕症

理論出錯，俾多五千年你都無工業革命，就好似用左五千年，中醫都係唔知咩係細菌同病毒

漢族大部分時間咪又係垃圾

大中華撚又ff以前好勁

睇下幾可原本應該知中西個思維差幾遠
呢d唔係話有蒸氣機就追到

2017都到左，班大中華撚仲停留係清朝既觀念
以為幾部機就可以追到西方，唔明白背後個制度哲學，科學差距先係關鍵

相差幾百年時間都無進步過
就係清朝既失敗之處
明朝會吸收當代世界既軍事科技
但清就放棄

民變，同打外敵唔同

鄭和係船隊，幾萬人去，唔係為遠而遠，而係有計劃目的地而出海
麥哲倫係探險家 基本上為破紀錄而出海

史書？你睇中學中史教科書咋掛

呢個真係冇得駁，明國咁撚有錢，散紙都起到支艦隊，但葡萄牙同西班牙最初既探險真係舉國之力先成就到。但講又咁講，打起海戰上黎，連阿拉伯人都比葡萄牙火炮收皮，明艦隊都唔會夠歐洲火炮鬥。同埋呢個時間開始，歐洲同亞洲差距就愈來愈大，明國就鎖埋自己，西葡就蹤橫全球

中國太多人，分薄資源，1個科學家都好過10個卒

唔清除鄉紳階級，改變土地關係，中國係20世紀無論如何都係會搞到一獲泡，同個朝延係咪由主體民族把持冇太大關係。沙俄一樣係因為體量太大趕唔上工業化進程，就算個統治者係俄國人都係要玩完。事實上如果唔係中國共產黨，中國應該從100年前起已經永冇抬頭一日。

唔好將晚清所有失敗都怪落滿人身上，係太平天國起義之後滿人軍功集團已經失去咗大部分權力，個朝延入面漢人一啲都唔弱勢。